\documentclass[12p, oneside]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage[table, usenames, dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true, 
    linktoc=all,    
    linkcolor=blue,
}



\newcommand{\steno}[1]{\textbf{\textsf{\textcolor{violet}{ #1}}}}

\newcommand{\stenoExc}[1]{\textbf{\textsf{\textcolor{red}{ #1}}}}

\newenvironment{tabela2}
	{
		\rowcolors{1}{cyan}{Emerald}
		\begin{tabular}{c c}
	}
	{
		\end{tabular}
	}


\setcounter{secnumdepth}{0}

\begin{document}

\frontmatter

\title{Zachodniosłowiańska Stenografia Maszynowa\\ 
\normalsize Kurs natychmiastowego tworzenia tekstu z wykorzystaniem stenografi maszynowej}

\author{Priscilla Trillo}
\maketitle
\newpage


\tableofcontents

\chapter{Wstęp}

\section{Od autora}
Witaj. Mam na imię Priscilla Trillo i jestem odpowiedzialna za powstanie książki, którą właśnie czytasz. Jestem profesjonalnym stenografem ze Stanów Zjednoczonych oraz tak się składa, że posiadam również pewne doświadczenie w zakresie języków słowiańskich. Ponad 40 lat temu zaczęłam się ich uczyć na własną rękę, a następnie kontynuowałam tę naukę na uniwersytecie. Jestem związana ze stenografią od 1996 roku; uczyłam stenografii maszynowej w języku angielskim na lokalnej uczelni. Jako stenograf pracowałam w Tanzanii dla Organizacji Narodów Zjednoczonych w Międzynarodowym Trybunale Karnym dla Rwandy (MTKR).

Chciałabym wyrazić wdzięczność Krzysztofowi Smirnowowi za wspaniałe grafiki zachodniosłowiańskiej klawiatury stenograficznej, jak również za zbieranie informacji na temat kombinacji spółgłosek występujących w języku polskim.

Wszystkie firmy, produkty i znaki towarowe wzmiankowane w tej książce są własnością odpowiednich właścicieli. Nie mam żadnego interesu finansowego powiązanego z którymkolwiek z tych produktów. Ich umieszczenie w książce ma na celu ułatwienie używania opisywanych metod. Czytelnicy tej książki mogą używać dowolnych lub wszystkich wspomnianych produktów zgodnie ze swoją wolą.

Książka została napisana po angielsku i celowo nie została przetłumaczona na żaden z omawianych w niej języków, ponieważ w razie potrzeby pomoc na Discordzie Plovera będzie dostępna właśnie po angielsku, gdyż tym językiem włada większość jego użytkowników. W przypadku zadania pytania w innym języku, może się zdarzyć, że konieczne będzie poczekać na odpowiedź przez dłuższy czas. \footnote{Jak widać, książka ta została przetłumaczona. Wszystkie uwagi dotyczące tłumaczenia oraz zmian względem oryginału znajdują się w sekcji Od Tłumacza}

W przypadku potrzeby kontaktu ze mną, można swobodnie do mnie napisać na adres trillopriscilla@gmail.com. Jestem członkiem Discorda Plovera; jednak jeżeli chcesz się ze mną tam skontaktować, to musisz mnie otagować, @Plover-Trillo. Nie sprawdzam go regularnie, ale zostanę powiadomiona, gdy zostanę otagowana w poście.


Z wyrazami szacunku,
Priscilla Trillo

\newpage
\section{Od tłumacza}

\newpage
\section{Przedmowa}
Ten podręcznik nie ma na celu nauczenia Czytelnika żadnego z opisywanych języków. Wręcz przeciwnie, zakłada się znajomość ucznia jednego lub wszystkich z omawianych języków. W tej książce nie omawiamy zasad gramatycznych. Celem jest nauczenie szybkiego kodowania tekstu w celu natychmiastowego wyświetlenia lub tłumaczenia symultanicznego. Metoda wprowadzona w tej książce pozwoli ci osiągnąć oba te cele. Temat ten wydaje się być dość prosty na pierwszy rzut oka, ale potrzeba czasu i poświęcenia, aby dojść do biegłości.

Zdecydowałam się na umieszczenie wszystkich języków zachodniosłowiańskich razem w jednej książce, ponieważ dwa z nich są wzajemnie zrozumiałe, a trzeci nie jest od pozostałych dwóch tak bardzo odmienny. W rzeczywistości, zobaczenie jak jeden język radzi sobie z pewnym typem słów może uczynić łatwiejszym zrozumienie, dlaczego inny język, choć odrobinę inny, może być kodowany w ten sam sposób, nawet jeżeli nie zdawało się to możliwe na pierwszy rzut oka. Nie chciałam także pisać czegoś, co zasadniczo byłoby tą samą książką trzy razy.

Aby identyfikować fragmenty istotne tylko dla danego języka, będą użyte kolory w następujący sposób:
Česky
Po polsku
Po slovensky

Wielu spośród członków Discorda Plovera, o którym wspominam w Lekcji 1 jest bardzo obytych w komputerach. Niektórzy z nich budowali swoje własne komputery, znają się na programowaniu, i są najlepszym źródłem informacji dotyczących programu Plover. Właściwie, wielu z nich używa stenografii do programowania.

Osobiście, przez lata używałam oprogramowania Eclipse (również wspomniane w Lekcji 1) i by być szczerym, wiem o nim więcej niż na temat Plovera. Jeżeli nie jesteś bardzo dobrze obeznany w komputerach, ogromną pomocą mogłoby być znalezienie kogoś, kto pomoże ci zainstalować Plovera i dostosować go do języka, w którym chcesz pisać. Głównym językiem Plovera jest angielski, zwłaszcza w tematach technicznych. Jest on także językiem potrzebnym do uzyskania wsparcia technicznego w Eclipse.

Niezależnie, którego oprogramowania ostatecznie zdecydujesz się używać, bardzo pomocna będzie znajomość języka programowania Python.

Na niektórych stronach znajdują się puste przestrzenie. Zostały pozostawione celowo, abyś mógł sporządzać swoje własne notatki. Zwracaj szczególną uwagę na uwagi w ramkach. Zawierają istotne informacje.

%dedykacja
\clearpage
\begin{center}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
{\em Tę książkę dedykuję moim rodzicom.}
\vspace*{\fill}
\end{center}
\clearpage

\mainmatter

\chapter{Podstawy}

\section{Lekcja 1 --- Czym jest stenografia maszynowa?}
Stenografia maszynowa, zwana także stenotypią, to sposób na kodowanie słów w tempie, w jakim są wypowiadane, z prędkością dochodzącą nawet do 300 sylab na minutę. Jest to także sposób na bardzo szybkie wprowadzanie zwykłego tekstu. Kodowany tekst jest rozszyfrowywany z pomocą bazy danych i jest natychmiastowo gotowy do wyświetlenia lub zapisania. Pojedynczym akordem można zakodować sylabę, słowo, prefiks, sufiks, lub nawet całą frazę. Dokładny sposób, w jaki należy kodować poszczególne słowa nazywa się \emph{teorią stenograficzną}.

Do stenografii maszynowej potrzebne są dwie rzeczy: po pierwsze, oprogramowanie tłumaczące akordy stenograficzne i zmieniające je w zrozumiały tekst; po drugie, klawiatura --- maszyna stenograficzna, specjalnie zbudowana klawiatura do stenografii, lub klawiatury akordowa --- które to urządzenie pozwoli przesyłać akordy do oprogramowania.

\subsection{Oprogramowanie do transkrypcji wspomaganej komputerowo (Computer-Assisted Transcription Software)}
Przykładem takiego jest profesjonalne oprogramowanie stenograficzne, Eclipse, powszechnie używane w Stanach Zjednoczonych oraz na całym świecie do stenografowania w wielu różnych językach (www.eclipsecat.com). Dostarcza ono profesjonalnym stenografom sposób na radzenie sobie z różnymi bazami akordów, które są tłumaczone na tekst. Pozwala tymi bazamiw  bardzo łatwy sposób zarządzać (dodawanie, usuwanie i modyfikowanie akordów) oraz pozwala użytkownikowi na strumieniowanie tekstu poprzez dekoder telewizyjny lub internet. Pozwala użytkownikowi również na poprawienie tekstu, zanim ten zostanie wysłany do odbiorcy. Ten program posiada także całodobowe wsparcie techniczne.

Inną opcją jest Plover, dostępny za darmo na stronie Open Steno Project (https://www.openstenoproject.org/). Nie jest aż tak przyjazny użytkownikowi jak Eclipse. Aby uzyskać pomoc techniczną, trzeba zgłosić problem na serwerze Discord tego programu (https://discord.com/invite/0lQde43a6dGmAMp2) i liczyć na pomoc któregoś z użytkowników, lub poszukać samemu rozwiązania w internecie. Większość informacji na temat Plovera jest dostępna w języku angielskim, i z tego powodu informacje w tej książce będą zapisane w tym języku. Oprogramowanie Plover potrafi tworzyć tekst dla napisów w internecie, ale na ten moment nie potrafi przesyłać tekstu do dekodera telewizyjnego. Zarówno Plover, jak i Eclipse są regularnie aktualizowane. Główne różnice pomiędzy nimi są następujące:

\begin{enumerate}
	\item Zakup oprogramowania Eclipse to duża inwestycja, i wymaga corocznych opłat za wsparcie techniczne. W zamian za to otrzymuje się darmowe aktualizacje oprogramowania i całodobowe wsparcie techniczne, co może być bardzo istotne w sytuacjach, gdy czas gra kluczową rolę. Oprogramowanie Plover jest darmowe i nie ma dedykowanej pomocy technicznej. Powinno się być bardzo dobrze obeznanym z obsługą komputera, jeżeli zdecyduje się używać Plovera, lub nie mieć ograniczeń związanych z czasem dotyczących twojego produktu. Zarówno Eclipse jak i Plover posiadają pewną krzywą uczenia.

	\item Eclipse może zostać skonfigurowany w taki sposób, by różne rodzaje wprowadzanego tekstu (prefiksy, sufiksy, niestaranne lub niekompletne akordy, rdzenie wyrazów) wyświetlał różnymi kolorami. Pozwala to zobaczyć, dlaczego uzyskuje się takie a nie inne tłumaczenie; jest to szczególnie przydatne, jeżeli uzyskany tekst odbiega od zamierzonego. Plover nie posiada takiej opcji --- po prostu wypisuje tekst bezpośrednio, bez pozwalania na dokonanie poprawek w uprzednio napisanym tekście. Jest to ważne, kiedy używa się słownictwa technicznego lub nieznanego stenografującemu. W Eclipse można dostosować tekst, by następnym razem, gdy napisze się dane słowo, będzie ono perfekcyjnie czytelne.
\end{enumerate}

Wybór należy do Czytelnika. Jeżeli jest się nowym w świecie stenografii maszynowej, dużo lepiej najpierw wypróbować Plovera, by zobaczyć, w jaki sposób to wszystko działa. Jeżeli używa się stenografii maszynowej do profesjonalnej produkcji tekstu, korzystniejszy może być Eclipse.

\subsection{Twoja główna baza danych lub osobisty słownik}
Niezależnie od tego, jakiego oprogramowania się używa, bardzo ważne jest tworzenie i dodawanie akordów do głównej bazy danych (nazywanej także osobistym słownikiem). Dlaczego? Pozwala to na używanie skrótów. Skróty to niefonetyczne tłumaczenia kombinacji klawiszy; oszczędzają akordy i są zazwyczaj zarezerwowane dla najczęstszych prefiksów, sufiksów i części słów. Innym ważnym powodem ich używania jest to, że wymagają dokładności, a stenografując bez dokładności więcej czasu spędzi się edytując tekst zamiast go kodując. Trudniej jest znaleźć błędy w tekście, jeżeli pojawia się on jako zły tekst, a nie jako nieprzetłumaczony akord. Przykładowo, w języku angielskim, możesz napisać “shack” zamiast “slack.” Możesz także niechcący napisać wyrazy obraźliwe. Jeżeli używasz głównego słownika, zamiast tłumaczyć swoje akordy fonetycznie, możesz zapobiec pojawianiu się wulgarnych słów, sprawiając by pojawiało się jakieś inne (“kurcze”) w miejsce tego niewłaściwego (“k*rwa”).

\subsection{Wprowadzanie tekstu do oprogramowania}
Do tego celu potrzebna jest klawiatura akordowa lub amatorska albo profesjonalna maszyna stenograficzna do wprowadzania tekstu do oprogramowania, by mogło ono przetłumaczyć otrzymane akordy na tekst.

\subsubsection{Klawiatury akordowe}
Klawiatury akordowe pozwalają na wciskanie więcej niż jednego klawisza jednocześnie w taki sposób, że wszystkie wciśnięte klawisze zostaną rozpoznane przez komputer. Istnieją wyspecjalizowane maszyny stenograficzne używane w Stanach Zjednoczonych i na całym świecie, ale możesz użyć jakiejkolwiek klawiatury akordowej (https://en.wikipedia.org/wiki/Chorded\_keyboard).

To jest typ klawiatury, z jakim większość z nas jest najlepiej zaznajomiona. Należy zauważyć, że płaskie powierzchnie klawiszy są najlepsze do stenografii, ponieważ często potrzeba naciskać dwa klawisze jednym palcem.

Wadą tego typu klawiatur jest to, że dość nieporęcznym jest przekrzywiać ręce w lewo podczas stenografowania. Co więcej, niektóre klawiatury posiadają limit ilości klawiszy, które mogą być wciśnięte  i rozpoznane w tym samym czasie. To znacząco ogranicza możliwość pisania stenograficznego, ponieważ wiele akordów może wymagać sporej ilości klawiszy.

Jeżeli poważnie podchodzi się do uzyskania prędkości i uniknięcia urazów wskutek powtarzającego się wysiłku dłoni, można znaleźć kilka źródeł klawiatur stenograficznych zbudowanych przez hobbystów. Wyszukiwarka Google może pomóc znaleźć najświeższe informacje na ten temat. Istnieje wiele takich urządzeń.

Powyżej można zobaczyć klawiaturę specjalnie zaprojektowaną do stenografii. Klawisze są wyrównane, aby można było łatwo wciskać dwa jednocześnie. Nie ma ograniczeń co do liczby klawiszy, które mogą być wciśnięte w jednym akordzie. Należy jednakże zauważyć, że struktura tej klawiatury jest otwarta, co oznacza, że jest ona mniej chroniona przed pyłem. Jak w przypadku każdej elektroniki, jest to dość istotny czynnik.

To jest profesjonalna maszyna stenograficzna Treal. Przychodzi w zestawie z trójnogiem, aby można było pisać wygodnie przez wiele godzin. Oferuje ochronę przed pyłem i przychodzi w zestawie ze specjalnym futerałem w celu łatwego transportu. Profesjonalna maszyna stenograficzna Treal (https://www.wordtechnologies.com/writers) kosztuje około tysiąca dolarów amerykańskich, ale zazwyczaj jest niezawodna i ekstremalnie wytrzymała. Treal jest używany na całym świecie przez profesjonalnych stenografów.

\subsection{Słowiańska klawiatura stenograficzna}
W jaki sposób klawiatura stenograficzna pozwala na szybszą produkcję tekstu? Zauważyłeś, że na klawiszach klawiatur przeznaczonych dla stenografii brak nadrukowanych liter? Zauważyłeś, że na maszynie stenograficznej znajduje się mniej klawiszy, niż na standardowej klawiaturze? Jednym z powodów, dla których można w ten sposób pisać szybciej jest fakt, że dłonie stenografa mniej się ruszają po klawiaturze stenograficznej niż podczas pisania na normalnej. Ułożenie klawiszy również jest inne --- litery zostały ułożone w taki sposób, by generować słowa w językach słowiańskich. Poniżej można porównać klawiaturę steongraficzną słowiańską i angielską.

Powyżej: Klawiatura Stenograficzna Słowiańska Łacińska

Powyżej: Angielska Klawiatura Stenograficzna

I na wypadek, gdyby ktoś się zastanawiał --- dla języków słowiańskich pisanych za pomocą cyrylicy istnieją osobne układy klawiatury.

Można by się zastanawiać, dlaczego powyższe klawiatury tak bardzo się różnią --- wynika to z tego, że języki słowiańskie zazwyczaj mają więcej złożeń spółgłoskowych niż słowa w języku angielskim. Co więcej, słowiańskie słowa zazwyczaj są dłuższe od angielskich. Słowiańska klawiatura pozwala na szybsze kodowanie słów w językach słowiańskich.

\subsection{Co jest takiego specjalnego w klawiaturze stenograficznej?}
Klawiatura stenograficzna jest czytana od lewej do prawej. Kiedy naciska się wiele klawiszy w tym samym momencie, litery pojawią się w określonym porządku. Kolejność liter nigdy się nie zmienia. Jest on zawsze następujący:

\steno{XFZSKTPVLRJE$\sim$*IAUCRLBSGTWOY}

Nazywany jest także \emph{porządkiem stenograficznym} Ważne jest, aby zapamiętać porządek klawiszy, ponieważ litery nigdy nie pojawią się w innej kolejności. Przykładowo, nigdy nie zobaczysz akordu stenograficznego zaczynającego się od \steno{FX} lub kończącego \steno{YO}.

Niektóre spośród najpowszechniejszych dźwięków wymagają więcej niż jednego wystąpienia na klawiaturze. Przykładowo, S znajduje się zarówno po lewej, jak i po prawej stronie klawiatury. Aby odróżnić lewe S od prawego S, będziemy używać \steno{S-} dla lewego i \steno{-S} dla prawego. Jeżeli zobaczysz \steno{ST-}, oznacza to, ze S i T znajdują się po lewej stronie klawiatury. \steno{-ST} oznacza, że klawisze S i T są po prawej. Tak samo sprawa wygląda dla \steno{R-, L-, -L}, i \steno{-R}.

Można zauważyć, że nie wszystkie litery znajdujące się w alfabecie pojawiają się na klawiaturze. W ich przypadku, łączy się inne litery w kombinacje, aby reprezentować dźwięki, które nie znajdują się bezpośrednio na klawiaturze. Przykładowo, nie ma oddzielnego klawisza dla SZ po lewej ani prawej stronie klawiatury. W przyszłych lekcjach zostanie pokazane, w jaki sposób zapisuje się ten i inne dźwięki.

\subsection{Ułożenie rąk}
Klawiatura stenograficzna jest podzielona na trzy części:

\begin{tabular}{c c c}
	\hline
	Lewa & Środek & Prawa \\ \hline
	\steno{XFZSKTPVLR} &  \steno{JE$\sim$*IAU} &  \steno{CRLBSGTWOY} \\ \hline
\end{tabular}

Kilka uwag, które warto zapamiętać.

\emph{Mały palec}: Mały palec każdej dłoni jest odpowiedzialny za cztery klawisze, lecz nigdy nie będzie wciskał ich wszystkich naraz --- co najwyżej dwa jednocześnie. Tylko następujące kombinacje są możliwe dla małego lewego palca: \steno{XF, XZ, ZS} i \steno{FS}. Podobnie, jedyne możliwe kombinacje dla prawego małego palca to: \steno{TW, TO, WY}, i \steno{OY}. Oczywiście, możliwe jest, że będzie trzeba wcisnąć tylko jeden klawisz. Kombinacje \steno{XS} i \steno{FZ} są niemożliwe do uzyskania dla małego lewego palca. Kombinacje \steno{TY} i \steno{WO} są niemożliwe do uzyskania dla małego prawego palca.

\emph{Kciuk}: Każdy kciuk odpowiada za trzy klawisze, ale nigdy nie będzie trzeba nacisnąć wszystkich trzech jednym kciukiem. Jednym palcem wciska się co najwyżej dwa klawisze jednocześnie. Tylko następujące kombinacje są możliwe dla lewego kciuka: \steno{JE} i \steno{EI}. Podobnie, jedyne możliwe kombinacje dla prawego kciuka to: \steno{IA} i \steno{AU}. Jeżeli będzie potrzeba nacisnąć \steno{JEI, JE} wciska się lewym kciukiem, a \steno{I} prawym. Jeżeli będzie potrzeba \steno{IAU}, naciska się \steno{I} lewym kciukiem i \steno{AU} prawym. Kombinacja \steno{JIU} jest niemożliwa i nigdy nie zostanie użyta.

\emph{Palec wskazujący}: Palec wskazujący jest odpowiedzialny za dwa centralne klawisze, \steno{$\sim$} i \steno{*}. Użyta ręka zależy od konkretnego akordu. Jeżeli potrzeba \steno{L$\sim$}, można użyć lewego palca wskazującego i wcisnąć oba klawisze jednocześnie. Jeżeli potrzeba \steno{R$\sim$}, wciska się lewe \steno{R} palcem wskazującym lewej dłoni i \steno{$\sim$} palcem wskazującym prawej. Podobnie, jeżeli będzie potrzeba wcisnąć \steno{L*}, wciśnie się \steno{L} lewym palcem wskazującym, i \steno{*} prawym. Jeżeli potrzeba \steno{$\sim$C}, wciśnie się oba klawisze prawym palcem wskazującym. Jeżeli potrzeba \steno{$\sim$R}, wciśnie się \steno{$\sim$} lewym palcem wskazującym i \steno{-R} prawym.

\subsection{Pozycja spoczynkowa}
Pozycja spoczynkowa to miejsce, gdzie trzyma się ręce pomiędzy akordami; powinno być takie, aby móc łatwo kodować akord po akordzie szybko i dokładnie. Zależnie od używanej klawiatury, można trzymać koniuszki palców tuż nad klawiszami lub położyć je delikatnie na samych klawiszach. Jeżeli kładzie się palce na klawiszach i oprogramowanie rejestruje akord, będzie trzeba trzymać je tuż nad klawiszami. Rejestrowanie wciśnięcia klawiszy w takim momencie jest nieporządane, ponieważ będzie skutkować generowaniem nieprawidłowego tekstu.

\begin{tabular}{c c c}
	\hline
	Lewa & Środek & Prawa \\ \hline
	Mały: pomiędzy Z i S & Lewy: nad E & Wskazujący: pomiędzy C i R \\
	Serdeczny: pomiędzy K i T & Prawy: nad A & Środkowy: pomiędzy L i B \\
	Środkowy: pomiędzy P i V & & Serdeczny: pomiędzy S i G \\
	Wskazujący: pomiędzy L i R & & Mały: pomiędzy T i W \\ \hline
\end{tabular}

\subsection{Dlaczego muszę uczyć się teorii?}
Cóż, sam fakt, że jest się biegłym lub rodzimym użytkownikiem języka nie oznacza, że od razu będzie się w stanie stenografować szybko i dokładnie. Są pewne zasady, które należy opanować, aby w pewny sposób zakodowywać mówione słowa. Powodem, dla którego stenografowie potrafią pisać tak szybko (nawet 300 sylab na minutę) jest fakt, że za kodowaniem słów stoi pewna logika. Kiedy już zrozumie się metodę kodowania, zniknie konieczność zastnawiania się nad tym w trakcie pisania. Możliwa będzie natychmiastowa reakcja na każde wypowiedziane słowo lub zdanie.

Nie bez powodu tematy są prezentowane w określonym porządku. Jeżeli spojrzy się na niektóre spośród późniejszych lekcji bez uprzedniego opanowania materiału zawartego w początkowych, mogą one się wydać zagadkowe i frustrujące. Palce nie będą miały treningu z poprzednich lekcji, niezbędnego do ukończenia kursu. Teoria stenograficzna jest jak szkielet budynku. Jeżeli spróbuje się położyć dach na ścianach, które nie są jeszcze wystarczająco wytrzymałe, cała budowla się zawali. Kiedy szkielet jest wystarczająco silny, można do niego dodawać kolejne elementy.

Najważniejsze jest to, aby nauczyć się całej teorii, i nic w niej nie zmieniać zanim nie zostanie w pełni opanowana. Kiedy opanuje się teorię, przyszły rozwój takiego stenografa będzie już bardzo indywidualny. Różni ludzie preferują różne równoważne akordy z powodu różnic w rozmiarze ręki, sile palców, czy nawet długości paznokci. Osobista metoda kodowania Czytelnika będzie ewoluować i stanie się bardziej wyrafinowana, im dłużej będzie on zajmował się stenografią. Nie ma dwóch stenografów piszących w dokładnie ten sam sposób. Mogą występować pewne podobieństwa, ale zawsze będą pomiędzy nimi różnice.

Podczas nauki teorii po raz pierwszy należy pamiętać, że dokładność jest ważniejsza od prędkości. Nad prędkością pracuje się po opanowaniu teorii. trzeba utrzymać dokładność przez cały czas nauki teorii. Trzeba próbować pisać lekcje bez popełniania jakichkolwiek błędów. Jeżeli popełnia się błędy, należy powtarzać tę lekcję tak długo, aż będzie się w stanie zapisać ją bezbłędnie. Istnieją metody na robienie korekt podczas stenografowania, lecz robi się natychmiastowe poprawki i nigdy nie ignoruje błędu. Wpisanie złego słowa może mieć czasem katastrofalne konsekwencje i wprawić w zakłopotanie. Nauka stenografii jest jak nauka gry na instrumencie muzycznym lub trening sportowy --- jeżeli chce się być znakomitym muzykiem lub atletą, trzeba ćwiczyć. To samo ma miejsce w przypadku stenografii. Jedni mają pewne predyspozycje w tym kierunku, a drudzy muszą tym ciężej pracować --- wszyscy mogą stać się wziętymi stenografami.

Z początku ręce nie będą przyzwyczajone do klawiatury stenograficznej, i niektóre z ruchów mogą wydawać się nieporęczne. Dłonie z pewnością się dostosują w miarę ćwiczenia. Wystarczy zachować otwarty umysł, a zobaczy się, że jest to coraz łatwiejsze w miarę pisania.

\subsection{Dlaczego stenografia nie jest po prostu wpisywaniem wszystkich liter}

W stenografii, staramy się upraszczać tak wiele, jak tylko się da. Przykładowo, można rozważyć dwa poniższe obrazki.

Oba przedstawiają człowieka, ale by to zrozumieć nie potrzeba detali, które zawiera fotografia. Do tego celu wystarcza minimum pozwalające odróżnić, że jest to człowiek, a nie coś innego. Oznacza to, że z powodu uproszczeń podczas nauki teorii będzie potrzebna pewna ilość nauki na pamięć; właśnie z tego powodu sama wrodzona znajomość języka nie wystarcza, by od pierwszego momentu być w stanie biegle pisać.

Inną rzeczą wartą zapamiętania jest to, że jeżeli słowo składa się z 5 liter, nie oznacza to automatycznie, że odpowiadający mu akord będzie składał się z 5 klawiszy. Może być ich więcej, mniej, lub czasem dokładnie tyle --- zależnie od sytuacji. Niektóre bardzo krótkie słowa będą wymagały więcej klawiszy niż jakieś inne, dłuższe. Fakt, że naciska się je jednocześnie pomaga pisać szybciej niż na normalnej klawiaturze. Czasem akord będzie słowem lub rdzeniem słowa. Innym razem będzie to sufiks. Jeszcze innym razem znak interpunkcyjny. I jeszcze innym razem może to być przyimek i kilka prefiksów w jednym akordzie! Może to brzmieć jak wyzwanie, ale mam nadzieję, że uda mi się pokazać cały ten proces w prosty sposób. Zaczniemy powoli, od podstaw, i będziemy stopniowo podnosili poprzeczkę w taki sposób, by nikt nie poczuł się przytłoczony.

\subsection{Jak robić poprawki}
Jeżeli zdarzy się nacisnąć niewłaściwy klawisz lub akord, po prostu naciska się asterysk (*), aby usunąć nieprawidłowy akord. Jeżeli błąd wystąpił dwa akordy temu, trzeba będzie wcisnąć asterysk dwukrotnie. Nikt nie pisze bez błędów, ale trzeba zrobić co w naszej mocy, by uniknąć wszelkich pomyłek, upewniając się, że naciskamy prawidłowe klawisze przed puszczeniem ich.

\subsection{Ćwiczenia na palce}
Ćwiczenia na palce --- czyli ćwiczenia w lekcjach 1 -- 4 --- pomagają wzmocnić dłonie i rozwinąć umiejętność naciskania różnych kombinacji klawiszy w szybkich sekwencjach. Nawet profesjonalni stenografiści robią podobne ćwiczenia na palce, ponieważ pomaga im to podczas pracy. Pięć do dziesięciu minut ćwiczeń dziennie definitywnie pomoże w trakcie nauki tego kursu. Poniżej znajduje się pierwsze ćwiczenie na palce, które pomoże zapoznać się z klawiaturą. Jest to dobra rozgrzewka przed każdą z lekcji. Zachęcam cię do powracania do niego przed każdą lekcją i napisania go kilka razy dla powtórki. Trzeba dać sobie czas na każdą lekcję. Nie wolno pomijać żadnej lekcji i trzeba opanować każdą lekcję, zanim przejdzie się do kolejnej.

Pojedyncze klawisze będą pokazane w tej książce na fioletowo, w oryginalnym kolorze liter na papierowej taśmie. Tekst będzie pokazany na czarno.

\subsection{Ćwiczenie nr 1}

{\steno{\LARGE
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c}
	X & S & T & V & L & -R & -L & G & -T & Y \\
	F & Z  & K  & P & R & C & B & -S & W & O \\
	J & L & C & E & R & -R & I & P & -L & V \\
	B & A & T & -S & K & G & U & Z & -T & S \\
	W & \texttildelow & X & O & F & Y & F & C & S & -L \\
	X & -R & Z & B & L & -L & R & -R & T & -T \\
	-S & S & E & B & S & W & Y & P & K & I \\
	\texttildelow & V & Z & G & -T & T & V & Y & C & P \\
	B & A & T & -S & K & G & U & Z & -T & S \\
	W & \texttildelow & X & O & F & Y & F & C & S & -L \\
	X & S & T & V & L & -R & -L & G & -T & Y \\
	F & Z  & K  & P & R & C & B & -S & W & O \\
	J & L & C & E & R & -R & I & P & -L & V \\
\end{tabular}}}

\newpage
\section{Lekcja 2 --- Zapoznanie z klawiaturą -- STREARST}

\subsection{Ćwiczenia}

Nie należy przejmować się tym, że poniższe kombinacje klawiszy nie tworzą prawdziwych słów.
Celem jest przyzwyczajenie Czytelnika do naciskania więcej niż jednego klawisza jednocześnie.
Należy pamiętać, że dywiz pomiędzy dwoma klawiszami wskazuje, że pierwszy należy nacisnąć lewą ręką, a drugi prawą.

\subsection{Ćwiczenie nr 2.1}

{\steno{\LARGE
	\begin{tabular}{c c c c c c c c}
		SE & AR & TE & AS & RE & AT & TA & ER \\
		RA & ES & SA & ET & S-R & EA & T-S & EA \\
		R-T & EA & AT & SA & AS & RA & AR & TA \\
		SE & ER & TE & ES & RE & ET & AS & SA \\
	\end{tabular}}}

\subsection{Ćwiczenie nr 2.2}

{\steno{\LARGE
	\begin{tabular}{c c c c c c}
		SET & TET & RET & SAT & TAT & RAT \\
		SER & TER & RER & SAR & TAR & RAR \\
		SES & TES & RES & SAS & TAS & SAT \\
	\end{tabular}}}

\newpage
\section{Lekcja 3 --- Zapoznanie z klawiaturą -- ZKVICLB}

\newpage
\section{Lekcja 4 --- Zapoznanie z klawiaturą -- XFPLJUGWOY} 

\newpage
\chapter{Części słów}
\section{Lekcja 5 --- Akordy}
\newpage
\section{Lekcja 6 --- Klawisze a dźwięki}
\newpage
\section{Lekcja 7 --- Samogłoski}
\newpage
\section{Lekcja 8 --- Spółgłoski po lewej -- b, d, g, sz, cz, ż, dż}
\newpage
\section{Lekcja 9 --- Spółgłoski po lewej -- c, dz, ch, h, rz}
\newpage
\section{Lekcja 10 --- Spółgłoski po lewej -- m, n}
Niniejszą lekcję zawdzięczamy literom M i N.

\begin{tabela2}
	m & \steno{KP} \\
	n & \steno{LR} \\
\end{tabela2}

\section{Lekcja 11 --- Spółgłoski po lewej -- dź, ć, ś, ź, ń, ł}
\newpage
\section{Lekcja 12 --- Spółgłoski po prawej -- p, f, dz, j}
\newpage
\section{Lekcja 13 --- Spółgłoski po prawej -- d, z, k, ch, h}
\newpage
\section{Lekcja 14 --- Spółgłoski po prawej -- sz, cz, rz, ż, dż}
\newpage
\section{Lekcja 15 --- Spółgłoski po prawej -- m, n}
\newpage
\section{Lekcja 16 --- Spółgłoski po prawej -- dź, ć, ś, ź, ń, ł}
\newpage

\chapter{Kombinacje}
\section{Lekcja 17 --- Kombinacje spółgłosek --- Kombinacje po lewej kończące się J oraz R}
\newpage
\section{Lekcja 18 --- Kombinacje po lewej kończące się l oraz ł}
\newpage
\section{Lekcja 19 --- R, rz, l oraz ł zgłoskotwórcze}
\newpage
\section{Lekcja 20 --- Kombinacje po lewej kończące się n, p, oraz b}
\newpage
\section{Lekcja 21 --- Kombinacje po lewej kończące się w, cz, k oraz m}
\newpage
\section{Lekcja 22 --- Kombinacje po lewej kończące się g, h, ch, d, dź, t, ć oraz sz}
\newpage
\section{Lekcja 23 --- Kombinacje po lewej kończące się z, ź, ż, s, c, dz oraz f}
\newpage
\section{Lekcja 24 --- Kombinacje po prawej --- Jedno i dwuklawiszowe kombinacje po prawej}
\newpage
\section{Lekcja 25 --- Trzyklawiszowe kombinacje po prawej}
\newpage
\section{Lekcja 26 --- Czteroklawiszowe kombinacje po prawej}
\newpage
\section{Lekcja 27 --- Trzygłoskowe kombinacje po lewej --- trzygłoskowe kombinacje po lewej kończące się j, l, ł, r, rz, n oraz ń}
\newpage
\section{Lekcja 28 --- Trzygłoskowe kombinacje po lewej kończące się b, t, ć, d, dź, k, g, ch, p, m, cz, dż, w, s oraz ź}

\newpage
\section{Lekcja 29 --- Czterogłoskowe kombinacje po prawej stronie}

\newpage
\section*{Gratulacje!}
Z pewnością można pogratulować sobie przebrnięcia przez tę sekcję książki. 
Jest to stanowczo najbardziej skomplikowany spośród rozdziałów, i mam nadzieję, że po jego lekturze
zrozumiałym jest, jak bardzo istotna jest umiejętność kodowania tak różnorodnych słów i ich części. Codzienna praktyka prawdopodobnie nie będzie wymagać używania wszystkich wymienionych kombinacji, jednakże można po nie sięgać w przyszłości w razie potrzeby. W stenografii zawsze lepiej jest być zbyt dobrze przygotowanym. Być może w tym momencie Czytelnik nie opanował jeszcze wszystkich kombinacji --- jest to zupełnie zrozumiałe; przyjęcie tak dużej ilości informacji wymaga czasu. W przyszłości przydatnym może być powtórzenie co bardziej złożonych konceptów w tej sekcji razem z przerabianiem dalszych partii materiału.

Teraz, posiadając dogłębne zrozumienie budowy części słów, z pewnością budowanie całych słów nie będzie stanowić dużego problemu. Następny rozdział jest znacznie prostszy niż ten --- powinna być to całkiem miła odmiana. W tym momencie można zrobić przerwę i odpocząć przed podjęciem dalszej nauki --- z pewnością się należy!
\newpage

\chapter{Przyrostki i przedrostki}
\section{Lekcja 30 --- Budowanie słów i przyrostki --- Przyrostki rzeczownikowe i przymiotnikowe}
\newpage
\section{Lekcja 31 --- Przyrostki czasownikowe}
\newpage
\section{Lekcja 32 --- Przyimki i przedrostki}
\newpage
\section{Lekcja 33 --- Trzy złośliwe przyimki niesylabiczne}
\newpage
\section{Lekcja 34 --- Wrostki}
\newpage
\chapter{Skrócenia}
\newpage
\section{Lekcja 35 --- Skrócenia, drugorzędne samogłoski, zaimki}
\newpage
\section{Lekcja 36 --- Zaimki pytające i wskazujące}
\newpage
\section{Lekcja 37 --- Liczby}
\newpage
\section{Lekcja 38 --- Skróty}
\newpage
\section{Lekcja 39 --- Alfabet i literowanie}
\newpage
\section{Lekcja 40 --- Zaimki złożone i samogłoski trzeciorzędne}
\newpage
\section{Lekcja 41 --- Redukcja akordów}
\newpage
\section{Lekcja 42 --- Zapożyczenia}
\newpage
\chapter{Słowo końcowe}
Ten tekst jest wyczerpującym opracowaniem na temat stenografi maszynowej w językach zachodniosłowiańskich. Mam nadzieję, ze Czytelnik nie spieszył się podczas czytania i dał sobie czas na przyswojenie treści. Być może okazało się, że rozum prędzej potrafi pojąć zasady niż palce --- a sytuacja, gdy dłonie i umysł nie są zsynchronizowane potrafi być bardzo frustrująca. Niech Czytelnik nie pozwoli, by tak było w jego przypadku. Najlepsze wyniki osiągnie się, przyswajając informacje z niniejszej książki w bardziej umiarkowanym tempie.

Sugeruję powracać do tej książki i regularnie powtarzać zawarte w niej ćwiczenia. Rekomenduję także ćwiczenia z pomocą tabel. Przechodzenie spokojne poprzez zawartość tabeli; pisanie wszystkiego z wyjątkiem wybranej kolumny; skoncentrowanie się na konkretnej kombinacji klawiszy; pisanie dwóch kombinacji spółgłosek na zmianę; przebiegnięcie przez wszystkie samogłoski z wszystkimi kombinacjami spółgłosek --- tego typu ćwiczenia pozwalają rozwinąć sprawność i wytrzymałość, co może być kluczowe w przypadku używania stenografii do, przykładowo, programowania czy długich sesji tłumaczeń.

Chciałabym powrócić do tego, jak bardzo ważne jest opanowanie pierwszych 34 lekcji w książce. Lekcje 35-42 są dodatkowym materiałem, który można włączyć po osiągnięciu pewnego poziomu sprawności w stenografowaniu. Uwaga --- informacje zawarte w rozdziale Skrócenia należy włączać małymi porcjami. Ponieważ te akordy stanowią wyjątki, przyswojenie ich zajmie więcej czasu. Jednakże jak tylko zostaną opanowane, ich użycie pozwoli znacznie zwiększyć prędkość pisania.

Sugeruję ćwiczyć tworząc dokładne kopie tektów pisanych celem zwiększenia dokładności. Pomoże to opanować palcowanie i rozkład języka na akordy bez ciśnienia wynikającego z obecności mówcy. Po opanowaniu tej umiejętności, sugeruję zacząć nagrywać teksty --- tempo nagrań powinno być dość spokojne. Nadążenie ze stenografowaniem za normalnym tempem ludzkiej mowy może okazać się szokująco trudne. Profesjonalni stenografowie zaczynają od tempa w okolicy 60 sylab na minutę, powoli przyśpieszając, gdy zyskują niezbędne po temu umiejętności. Dobrym pomysłem może być stenografowanie tekstów piosenek --- ballady i spokojny pop są wykonywane w tempie, które nie powinno być przytłaczające. Jednak należy się trzymać z dala od rapu --- może mieć bardzo, bardzo szybkie pasaże, z którymi nawet doświadczony stenograf będzie miał problem. Innym dobrym źródłem materiałów do ćwiczeń są książki dla dzieci. Można także poszukać tekstów dyktowanych w odpowiednim tempie na YouTube czy innych stronach internetowych.


Ta książka jest pierwszą z serii poświęconej stenografi maszynowej w językach słowiańskich. Kolejna będzie o językach południowosłowiańskich. Życzę powodzenia w przygodzie ze stenografią.

{\em Priscilla}
\appendix
\chapter{Dodatki}
\section{Dodatek A: Tabela liter}
\newpage
\section{Dodatek B: Przyrostki}
\newpage
\section{Dodatek C: Samogłoski -- po lewej, na środku, po prawej}
\newpage
\section{Dodatek D: Alfabetyczna lista grup spółgłoskowych po prawej stronie}
\newpage
\section{Dodatek E: Przyimki wewnętrzne}
\newpage
\section{Dodatek F: Złożone przyrostki}
\newpage
\section{Dodatek G: Skrócenia wewnętrzne}
\newpage
\section{Dodatek H: Interpukcja, akordy służące formatowaniu oraz identyfikacji mówiącego}

\end{document}
